---
label: Свои переменные
order: -20
---

С помощью временных переменных вы можете сохранять какие-то данные на время работы туннеля. После остановки туннеля эти данные будут недоступны. Переменные можно передать в другой туннель при запуске.

Временные переменные можно менять, использовать в условиях и в тексте.

Примеры использования:

 - Сохранить ответы на опрос в переменные и в конце опроса добавить запись в таблицу Google 
 - Использовать ранее введенные данные для изменения сценария работы туннеля 
 - Можно изменять значение переменной через веб-хук и использовать это значение далее

## Чем отличаются временные переменные от полей клиента

Переменные доступны только в конкретном туннеле до конца его работы, а поля клиента доступны всегда. Вы можете сохранить переменную в поле, что сделать ее доступной другим туннелями и операторам.

## Как добавить переменную

Воспользуйтесь действием “[Обновить переменные](../actions/auxiliary#update-variables)“.


## Как использовать переменную в тексте

Для этого используется следующая конструкция: `@{variables['myvar']}`, где `myvar` — название переменной.

Также можно воспользоваться коротким синтаксисом: `@{$myvar}`. Для такого синтаксиса переменная должна состоять только из латинских букв, цифр и знака подчеркивания, а также не начинаться с цифры.

## Как использовать переменную в условии { #variable-in-condition }

Добавьте условие, в поле “Переменная” выберите “Переменные”, в поле “Индекс” введите название переменной. Затем нужный оператор и операнд.

![](../../static/images/variable-in-condition.png)

## Как использовать вложенные переменные

Некоторые переменные могут быть многомерными, например скрипт, который возвращает целый объект из полей:

```
{"myobject": { "id":  123, "name":  "foo" }}
```

Здесь у нас есть переменная `myobject`, которая является объектом и содержит дополнительные поля. Для того чтобы получить доступ к полю `id`, можно воспользоваться конструкцией `@{variables.myobject.id}` или `@{$myobject.id}:` вложенные поля указываются через точку.

## Как обновить переменную через веб-хук

Воспользуйтесь действием [обновления переменных](../actions/auxiliary.md#update-variables).